\ifdefined\STANDALONE
  \section*{Einladung zur Usability-Studie}
\else
  \chapter{Einladung zur Usability-Studie}
\fi

\begin{tabular}{ l l }
  \textbf{Zeitaufwand} & 45 Minuten                                                                   \\
  \textbf{Ort}         & Online-Konferenzraum von Simplex4Data                                        \\
  \textbf{Termin}      & flexibel nach Absprache, jeder Wochentag möglich                             \\
  \textbf{Kontakt}     & \href{mailto:joshua.jeschek@simplex4data.de}{joshua.jeschek@simplex4data.de}
\end{tabular}

\vspace{2\baselineskip}

\noindent
Im Rahmen meiner Bachelorarbeit arbeite ich an der Entwicklung einer Low-Code Anwendung, die das
System Simplex4Data erweitern soll. Diese Anwendung zielt darauf ab, die Konvertierung und
Bearbeitung von Datensätzen durch einen blockbasierten Ansatz zu vereinfachen. Dabei soll ein
Tool erschafft werden, welches effiziente und benutzerfreundliche Datenbearbeitung für Fachleute
ermöglicht - unabhängig davon, ob sie bereits Erfahrung mit dem Simplex-Ansatz und Datenbanken haben
oder nicht.

Für die Weiterentwicklung und Optimierung dieses Projekts bin ich auf der Suche nach Fachleuten,
die im Arbeitsalltag mit (Geo)-Datensätzen umgehen. Ein tiefgehendes Verständnis von Datenbanken ist
für die Teilnahme an diesem Projekt nicht erforderlich. Ihr Fachwissen und Ihre praktischen
Erfahrungen sind von unschätzbarem Wert, um die Anwendung so zu gestalten, dass sie den realen
Anforderungen und Herausforderungen in der Praxis gerecht wird.

Um dies zu erreichen, plane ich, eine qualitative Studie durchzuführen, bei der Sie die Möglichkeit
haben, die Anwendung in einer Videokonferenz und über Bildschirmfreigabe auszutesten. Dabei
werden praxisnahe Problemstellungen bearbeitet, um ein tiefgehendes Verständnis für die
Funktionsweise und den Nutzen der Anwendung zu entwickeln. Dies bietet auch die Gelegenheit,
eventuelle Fehler zu identifizieren und durch Ihr Feedback und Ihre Verbesserungsvorschläge
direkt zur Weiterentwicklung der Anwendung beizutragen.

Mit Ihrer Teilnahme können Sie die Entwicklung der Anwendung beeinflussen, und somit dafür sorgen
dass es einfacher zu benutzen ist und den Anforderungen der Realität gerechnet wird.

Für weitere Informationen und bei Interesse an einer Teilnahme kontaktieren Sie mich bitte unter
\texttt{\href{mailto:joshua.jeschek@simplex4data.de}{joshua.jeschek@simplex4data.de}}. Ich freue mich auf
ihre Teilnahme und Feedback, um gemeinsam die Anwendung zu verbessern und auf Ihre Bedürfnisse
abzustimmen.

\begin{flushright}
  Joshua Jeschek

  Simplex4Data GmbH

  März 2024
\end{flushright}
