\subsection{Auswahl von Teilnehmer:innen}

Für die Usability-Studie wurden Personen aus zwei unterschiedlichen Gruppen ausgewählt, die beide zu den typischen Nutzer:innen von Simplex4TwIS gehören.

Einerseits handelt es sich dabei um Angestellte von Simplex4Data, die im Arbeitsalltag Daten von Kund:innen bearbeiten und das System bedienen. Viele von ihnen haben bereits Erfahrung mit dem alten Editor für Konvertierungen gemacht und sind mit dem von Simplex4TwIS genutzten Modellierungsansatz vertraut. Sechs Angestellte von Simplex4Data nahmen an der Studie teil.

Des Weiteren wurden Kund:innen von Simplex4Data persönlich angefragt, oder mittels eines Anschreiben kontaktiert (Anhang \ref{app:invitation}). Zum Teil verwalten sie bereits aktiv Umweltdaten im System Simplex4TwIS, oder wollen es in Zukunft vermehrt anwenden. Auf diese Weise wurden vier weitere Testpersonen gewonnen.

Die ausgewählten Teilnehmer:innen verfügten über unterschiedliche Erfahrungsgrade hinsichtlich ihrer SQL-Kenntnisse und ihrer Programmiererfahrung. Drei von ihnen, darunter zwei Kund:innen von Simplex4Data, waren in diesen Bereichen unerfahren. Vier Angestellte von Simplex4Data können aufgrund ihrer Arbeit jedoch ein tiefes Verständnis der Themenbereiche aufweisen. Die restlichen Teilnehmer:innen verfügten über grundlegendes bis mittleres Wissen. Da sowohl erfahrene, als auch unerfahrene Nutzer:innen Simplex4TwIS bedienen, werden mit dieser Verteilung wichtige Personengruppen abgedeckt.

Wie von \textcite{nielsenWhyYou2000} beschrieben, können bereits mit wenigen Nutzer:innen viele Usability Probleme aufgedeckt werden. Dies ist insbesondere für die vorliegende Studie der Fall, da nicht das gesamte System getestet werden soll \parencite[Vgl. \ref{sec:formative-summative}]{spoolTestingWeb2001}. Getestet wird nur die vorliegende Teilanwendung, die sich auf eine einzelne Oberfläche beschränkt. Aufgrund der gegebenen Aufgaben können nur wenige persönliche Entscheidungen getroffen werden. Korrekte Lösungen können nur auf wenige unterschiedliche Weisen umgesetzt werden. Deshalb wird davon ausgegangen, dass die wenigen Testsitzungen den Großteil der Nutzungsmöglichkeiten innerhalb der Szenarios abdecken. Da \ac{CTA} verwendet wurde und jede Testsitzung eine Länge von 90 Minuten hatte, beschäftigte sich jede Person ausführlich mit der Anwendung.
