\subsection{Funktionen in \acl{CQL}}
\label{sec:functions}

\citetitle{ogcFiltering} sieht Funktionen als ein Weg vor, um \ac{CQL} zu erweitern. Die Grammatik für Funktionen in \ac{CQL} werden durch die \ac{BNF} in Quelltext \ref{lst:function} definiert. Zu sehen ist, dass der Syntax der Funktionen ähnlich wie in Programmier- und Abfragesprachen wie Python, JavaScript oder \ac{SQL} definiert ist. Eine Funktion wird durch einen Funktionsname (\textit{identifier}) identifiziert, und kann eine Liste an Argumenten annehmen. Bei diesen Argumenten kann es sich um Literale, arithmetische und boolsche Ausdrücke, Arrays, Attribute oder weitere Funktionsaufrufe handeln. Die Attribute, die genutzt werden können, sollten über die in \ref{sec:queryables} beschrieben Schnittstelle ausgegeben werden \parencitealias{ogcFiltering}.

\lstinputlisting[
  label=lst:function,
  caption={[\acf*{BNF} für \acs*{CQL}-Funktionen]\acf{BNF} für \acs*{CQL}-Funktionen. Dieser Vorschrift zufolge besteht eine Funktion in \textit{CQL\_TEXT} aus einem Funktionsname (\textit{identifier}), und einer Liste von Argumenten, die durch Klammern gekennzeichnet wird. Die List der Argumente wird durch Kommas getrennt, kann leer sein und aus verschiedenen Ausdrücken bestehen. \parencitealiass{ogcFiltering}},
  firstnumber=351,
  firstline=351,
  lastline=363,
  language=bnf
]{assets/cql2.bnf}

\textcitealias{ogcFiltering} definiert Funktionen als eine Erweiterung für \ac{CQL}, um komplexere Filterbedingungen zu erstellen. Diese evaluieren immer als boolscher Wert. Entweder hat die äußere Funktion von Filterbedingungen einen Wahrheitswert als Rückgabetyp, oder der obere Ausdruck besteht aus einem boolschen Ausdruck \parencitealias{ogcFiltering}. Durch den rekursiven Charakter und den Zugriff auf Attribute aus Datensätzen lassen sich jedoch mit Hilfe der Funktionen komplexe Ausdrücke erstellen, welche auch zur Transformation und Auswertung von Daten benutzt werden könnten.

Vorraussetzung dafür ist jedoch, dass alle benötigten Funktionen zur Verfügung stehen. Der vorläufige \ac{API}-Standard sieht vor, dass ein spezifischer Endpunkt über die auf dem Server verfügbaren Funktionen informiert. Unter \texttt{/functions} soll eine Liste von Funktionen zurückgegeben werden. Dabei soll jede Funktion über ihren Name, den Rückgabetyp und die möglichen Typen der Argumente Auskunft geben. Eine beispielhafte Antwort auf eine Anfrage vom \texttt{/functions}-Endpunkt wird in Quelltext \ref{lst:functions} dargestellt. Dabei wird die Funktion \texttt{st\_MakePoint} aus \textit{PostGIS} und \texttt{date\_trunc} von \ac{SQL} beschrieben. Alle Argumente der beiden Funktionen nehmen nur einen Typ an - \citetitle{ogcFiltering} sieht jedoch auch die Möglichkeit vor, dass Argumente mehrere Datentypen annehmen können \parencitealias{ogcFiltering}.

\lstinputlisting[
  label=lst:functions,
  caption={[Antwort auf eine \texttt{/functions}-Anfrage im SimplexService (Auszug)]Antwort auf eine \texttt{/functions}-Anfrage im SimplexService (Auszug). Dargestellt ist die PostGIS-Funktion \texttt{ST\_MakePoint} und PostgreSQL-Funktion \texttt{DATE\_TRUNC}. Es werden nur die Pflichtinformationen über die Datentypen des Rückgabewertes und der Parameter angegeben.},
  language=json,
  escapeinside=``
]{assets/functions.json}

\citetitle{ogcFiltering} sieht für Argumente \texttt{type} als einzige Pflichtinformation vor \parencitealias{ogcFiltering}. Es kann jedoch auch ein Titel und eine Beschreibung für Argumente definiert werden. \parencitealias{ogcFiltering} Im SimplexService (siehe \ref{sec:simplex-service}) ist dies aktuell nicht der Fall. Es werden nur die Argumenttypen ausgeliefert, ohne weitere Metadaten. Die verfügbaren Typen in Funktionsbeschreibungen lauten: \texttt{string}, \texttt{number}, \texttt{integer}, \texttt{datetime}, \texttt{geometry} und \texttt{boolean} \parencitealias{ogcFiltering}. Da keine Unterscheidung zwischen verschiedenen Datums- und Uhrzeit-Typen gemacht wird, ist es nicht möglich anzugeben, dass eine Funktion nur ein Datum, oder nur eine Uhrzeit annimmt. Das gleiche gilt auch für verschiedene Geometrietypen, die alle unter dem Typ \texttt{geometry} zusammengefasst werden.
